<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>南山文新社</title>
  
  <subtitle>Lewis Yeung&#39;s Blog</subtitle>
  <link href="https://lewisyeung001.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lewisyeung001.github.io/"/>
  <updated>2020-09-27T08:00:02.009Z</updated>
  <id>https://lewisyeung001.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Lewis Yeung</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>第二章 英国知己的问候</title>
    <link href="https://lewisyeung001.github.io/2020/09/27/mourning2/"/>
    <id>https://lewisyeung001.github.io/2020/09/27/mourning2/</id>
    <published>2020-09-27T07:57:21.000Z</published>
    <updated>2020-09-27T08:00:02.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在经历选题风波后，整个寒假，我都在重新搜集资料。经过历时约一个月的写作，论文前两个部分已经基本完成。</p><p>按照正常的时间规划，三月本应是实习期间。但是，刚刚开学便返回学校的杰夫并不希望我出去实习。干脆他利用自己有公司的便利，开出一份实习证明，以便我安心在实验室工作。</p><p>3月3日，刚刚返回实验室的我和其他两位本科学生，以及他带的研三的四位学生，便逐一向他汇报工作。这里要说明一下，其他三位本科同学由于在外地实习，因此在三月稍早的时候并没有返回西安。</p><p>到了下午两点多，刚刚睡醒午觉的我，便被请到会议室向他汇报。他很满意，希望我继续努力。之后，他便表示今年要全力做学术，发几个好的文章。并给我布置了三个方向，第一是毕业论文的这个方向，另外两个分别是AI经济学和舆情对股市的影响。他当时对AI经济学表现的非常兴奋，且一直表示这是能发一区的理论创新。按照他的性格，我并没有立刻提出反对，但我当即反对了第三条，他似乎有些不悦，不过他也表示，改天再讨论第三条。</p><p>但实际上，他口中所谓的AI经济学不过是对现有宏观经济学的一些改良。看起来这一条还算靠谱，我便搜集资料，准备研究这一方向。但是他表现的非常心急，接下来的连续两天，从早到晚一直断断续续的和我在会议室讨论这一方向（中途他会对一些研究生们进行论文指导）。我当时查询的文献不多，便提了几个我最直观，能想到的对传统模型的改进。他虽然很兴奋，表示同意。然而，我事后翻阅文献发现，早已有许多类似的改进方法大量的应用在工资或者知识经济学中。因此，我便调转思路，直接分离消费和生产，但却出现了无法求出均衡解的情况。鉴于此，我再度搜索相关文献，最终认定，这一方法确实不可行。而且有大量的学者认为，AI的发展难以撼动传统经济学模型，反而应该更加符合传统经济学的假定，使得经济学更加简单。</p><p>基于上述，我已经放弃这一方向的研究，准备找时机向他表达我的研究进度。但此时，他对这块非常痴迷。杰夫虽然看似在学术讨论中，表现的很开放，但是当你反对他正在为之兴奋的观点时，你必然会被严厉的批评，甚至到后期，会出现激烈的矛盾冲突（后文会详细说明）。因此，我干脆借口毕业论文，暂躲风头。</p><p>到了3月15日，或许是担心实验室的大四同学离开，或者是不认真工作。他便以公司的名义，同我和峰哥签署了实习协议，期限至6月30日。当然每月有一些实习工资给我们。</p><p>下午开会，正当我想提出对AI经济学的反对时，他却突然表示，英国某知名大学R的教授，也是他的导师和好朋友——Law周末要来（3月16日）。这只是开始，三月后半段，由于一直有人来实验室访问，因此学术研究暂告一个段落。</p><p>Law是英国某知名大学R旗下商学院的管理学院院长，主攻信息管理工程，华裔，终身教授，学术地位很高。不过最近数年来，他一直在华中一个二线城市的一个二本院校担任校长。名为校长，实为探子。他在他们学校搞了一个实验室，近年他还培养出了几个人才，准备将他们送到他英国的R大学，形成一个研究团队。</p><p>我第一次见Law是在2018年10月份，当时忙于考研，仅仅见了一面，没有留下深刻的印象，而这次的接触更多一些。</p><p>杰夫大周末叫Law来西安，是想讨论他自己的博士毕业论文的中期汇报ppt。前面说过Law是杰夫的导师，不知何时，杰夫还去了R大学读了经济学博士。而Law虽然说是帮他改ppt，但却将不合时宜的我留在了会议室，实际上是想探探我的虚实。</p><p>整个早上，Law仅仅开头提了一些建议，后面便一直提问我，ppt当中各种学术上的细节应该如何修改。我自然是对答如流，虽然感觉上，杰夫的博士毕业论文很水，但还是要留住导师的面子，并没有全文否定。不过，也是为了杰夫老师好，我当然也是旁敲侧击的向Law表达了这个意见，Law自然赞同。</p><p>杰夫博士毕业论文题目是一带一路创新风险指数研究，除了在指数权重计算上面引入了机器学习的算法，全文毫无创新点，仅仅是利用传统方法构造了一个指数。不过这似乎轻而易举的吓倒了R大学经济学系的评审会。另外，这个类似的论文题目，杰夫过去让不少研究生写过，方法大抵类似，而这些论文，大多数只发表在了国内的北大核心期刊上，有的只是普刊。国内的期刊分级，大致是A刊，C刊，C扩，核心和省级刊物，所以发表的期刊等级并不高。而这样的论文作为博士毕业论文，确实有点牵强，我虽暗自表达了这种担忧，但看到杰夫自信满满的样子，我也不好说什么了。</p><p>PPT的修改，一直持续到了中午。都快一点多了，大体已经没有问题了，杰夫让司机去小六汤包点了一大堆外卖（该饭店全部可以外卖的菜，十几个盒子），送到会议室，铺上报纸，我们便继续边吃边改。午饭期间，调整了一下格式，整个工作就基本完成了。</p><p>Law虽然不是我们金融专业的教授，但毕竟是在学术界时间很长，一眼便能看透你几斤几两。Law此次来的目的，不仅仅是帮杰夫的论文，其次也是看看他在学术管理上有没有什么困难需要帮助，传授传授经验，最后他还是想来挖掘一些人才的。</p><p>下午，Law几乎没有休息，就开始和杰夫讨论他想做的一些“突破性”的研究。然而，杰夫虽然大谈特谈那几个研究方向，但是Law似乎没有兴趣。杰夫私下也是跟我表露出了一丝不悦。杰夫脸上虽然不满意，但是毕竟是好朋友。晚上，杰夫便拉着Law去KTV唱歌。Law虽然已年届六旬，但是精神头依然不减当年。Law唱歌非常好听，他自己也非常喜欢唱歌。当天我并没有参加卡拉OK，因为我五音不全的厉害，索性在实验室躲个清闲。到了晚上十一点多，他们基本上都唱累了，三三两两开始在KTV睡觉。杰夫却不闲着，在KTV看起了书，为自己大写特写做准备。不仅如此，他还将这些照片传到实验室的工作群中。</p><p>愉快的一夜结束以后，也确实该谈谈正事了。周日（3月17日）上午，会议继续，不过这次主要是谈学术管理的经验以及指导研究生们如何写出高质量的论文来。在我第一次汇报论文进展后不久，杰夫便对自己带的六位研究生发了一次火。杰夫这个人不喜欢看到自己实验室的人做与他方向无关的研究，也不喜欢我们和其他老师走的太近。看起来他喜欢事事和我们商量，其实他心里早就定了这件事应该怎么办，就等你同意。研究生们寒假期间，论文进展不大，而且他们都想做其他的题目，这自然令杰夫大为不悦。这也是他想请教Law如何学术管理的主要原因。</p><p>Law侃侃而谈，例如将研究生们发表了的论文贴在一个榜上，以达到激励的目的。将学生分组，每组任命一个组长，监督大家每天要在研究上有进展等等。之后，Law又问了研究生们和我各自想要研究的方向和领域，我自然是有充分的准备，听罢，Law也是赞不绝口。杰夫近两天来一直紧绷的脸，总算是见了点喜色。我看气氛缓和，便多和Law交流关于论文写作的经验。他给研究生们说，论文应该具备哪些结构，从哪里查资料，什么要记下来等等，我也随声附和，以避免场面尴尬。</p><p>而临最后，Law对研究生们说，名义上是对我们说，实则是提醒杰夫：我刚刚读硕士时，就一直想搞突破。后来，越老越发现理论创新越难。我这个年纪的人，都不敢轻易说创新，你们就更不要想了。当然你们导师会有一些新的想法，能做一些创新，你们一定要先和他讨论，征得他的同意，再去做创新。不然方向很容易出错，搞得不伦不类。</p><p>Law是杰夫的导师，这当然是在提醒他。</p><p>中午，杰夫邀请他公司的经理（过去是管理实验室的老师），首席程序员（过去是我校的学生，我对他很熟）以及司机和，我和峰哥，一同在学校附近的川菜馆就餐。包间里，杰夫还是想说他自己和我一起搞突破性创新的事情。Law只是应付着，我也暗示这些方向不好。Law为了避免闹得不愉快，故意岔开话题，聊我的研究。说我比上次见面成熟多了。杰夫顺坡下，说我一直在实验室自学，很少有他的指导，而且最近已经接触了很多博士级别的研究和知识。Law对此有些惊讶，后面的饭局上更多的在说我的事情。吃完饭，司机师傅准备将他送去西安北站，他好做高铁回到他的学校，周一还要工作。临走的时候，他对我很是满意，希望我以后能找他，并且鼓励我好好干。我自然也是客气的向他回话。对于杰夫，他则一直在暗示不要步伐太大，不然会弄的不伦不类。</p><p>Law作为杰夫的好哥们，自然不会坑他，而杰夫当然不会放弃自己的“突破性”研究。而这也为杰夫六月一系列事件埋下了伏笔。</p><p>2019.9.4<br>西安<br><img src="/files/gongzhonghao.jpg" title="关注我的公众号"></p><script>        document.querySelectorAll('.github-emoji')          .forEach(el => {            if (!el.dataset.src) { return; }            const img = document.createElement('img');            img.style = 'display:none !important;';            img.src = el.dataset.src;            img.addEventListener('error', () => {              img.remove();              el.style.color = 'inherit';              el.style.backgroundImage = 'none';              el.style.background = 'none';            });            img.addEventListener('load', () => {              img.remove();            });            document.body.appendChild(img);          });      </script>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;在经历选题风波后，整个寒假，我都在重新搜集资料。经过历时约一个月的写作，论文前两个部分已经基本完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照正常的时间规划，三月本应是实习期间。但是，刚刚开学便返回学校的杰夫并不希望我出去实习。干脆他利用自己有公司的便利，开出一份实习证明，以便我安心在实验室工作</summary>
      
    
    
    
    <category term="校园哀思录第一部" scheme="https://lewisyeung001.github.io/categories/%E6%A0%A1%E5%9B%AD%E5%93%80%E6%80%9D%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%83%A8/"/>
    
    
    <category term="哀思录" scheme="https://lewisyeung001.github.io/tags/%E5%93%80%E6%80%9D%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一章 论文选题事件</title>
    <link href="https://lewisyeung001.github.io/2020/09/27/mourning1/"/>
    <id>https://lewisyeung001.github.io/2020/09/27/mourning1/</id>
    <published>2020-09-27T07:51:01.000Z</published>
    <updated>2020-09-27T07:57:04.246Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>杰夫是本校2012年从山东财经大学挖过来的一位教授，说是教授，其实他更喜欢经营自己的企业。这个小企业有两块业务，一个是给各种小型金融机构开发金融相关的程序，另一个则是一群交易员，通过交易美股来获取返佣。他是加拿大华裔，后来，人才引进计划将他引进回来的。</p><p>说来也是阴差阳错，我刚入校时就尝试联系他，并跟着实验室的人待过一段时间。那段时间真的感觉他的方向和我差异很大，于是我便瞒着家人退出了实验室。我父亲倒是非常欣赏此人，拥有海外学历，而且学术上成绩也有一些，最主要的他在做生意。（这部分我们后面说吧）后来，因为2017年全国办了好几个量化投资大赛，我便又回到了实验室。</p><p>2018年圣诞节前夕，我们要定毕业论文的导师和题目。由于已经找到工作的同学有优先选择权，轮到我们时，这些老师所剩名额已经不多了。经管院是一个神奇的院，杰夫毕竟是被引进人才的一位教授，可是他和其他老师似乎没有一点来往。我虽然之前问过一位和我关系非常要好的P老师，可是他也没有交待实底。后来，我倒是发现了一些端倪，这是后话了。</p><p>我给各个老师打了一天电话，当时似乎出了P老师有名额以外，其他老师的名额都已经满了。P老师曾工作于四大行，社会人脉很多，也很与学生和的来。他虽然业务能力有欠缺，但却是一位非常好的老师。</p><p>由于学生太多，某天中午，他集合了所有想报他的同学开了一个简短的会议。他想了解一下，他们有没有定好的论文题目和写作的想法，不出意料，大家毕竟没有写过论文，自然是没有几个同学有自拟好的题目。而我在2018年夏天开始，大幅度进军外汇领域，扎实的研究项目做了好几个，自然是想写这个方向的。再次之前，我和Z老师几次谈了这个想法。</p><p>Z老师是我最敬佩的老师之一，他应该是我校金融这块，专业能力最强的老师了。他的能力不夸张的说，远在那位入学以来就一直被吹捧的海归教授之上。自2017年初识以来，我几乎是隔三差五去他办公室，他有时和我瞎聊，有时我们聊学术的事情，有时我们谁都不说话，一起静静的看论文。不得不说，这四年来，对我帮助最大的，莫过于他了。</p><p>当然，由于我的论文早就写了大半，自然P老师也是想定我下来。</p><p>可是一直在加拿大的杰夫突然回国，并且被学校安排要求必须带六位同学的论文。他虽然嘴上很不情愿，认为自己带本科论文是浪费时间。但是看到我们以后，他还是乐意带我们。杰夫对我一直很欣赏，我虽然处在另一个研究方向，但他还是很希望我能留在实验室。</p><p>说实话，我中午刚刚和P老师定了一个大致的章程，基本的意思就是除了格式以外，他全程不参与，让我按照自己的想法来。这当然是我最喜欢的模式，毕竟刚刚发表了论文的我，还是对自己的写作很有信心。而杰夫是一个比较强势的人，他希望别人尽量要按照他的意思来做事。所以，那天晚上，在我实验室隔壁房间的好哥们峰哥激动的冲过来说，杰夫有名额的时候，我有点犹豫。因为我考虑到他可能会出奇怪的题目，或者把他公司的项目当作论文题目。再来，他这个人说话总有夸大的成分，以我对他的了解，我不太想选他。</p><p>但是，旁边的峰哥一个劲的劝我，加上P老师还不确定最后要不要我，还有因为我在实验室学习，如果不选他，似乎面子上也有点过不去。最后，在犹豫片刻后，我还是选了杰夫。</p><p>杰夫后来让我们每个人在他定的六个题目中选择一个，说实话，我不太想从中选一个。因为题目是这样的：</p><ul><li>一带一路创新风险指数研究</li><li>5G下的移动支付风险研究</li><li>跨境支付风险研究</li><li>碳排放交易市场的风险研究</li><li>移动支付风险指数</li><li>舆情对股指影响的研究</li></ul><p>前三个几乎和金融不沾边。一带一路风险的研究，我当时估计这个研究需要的数据量太大，太杂很难整理，况且杰夫想让这样一个指数上市去交易。当然，这确实有些天方夜谭，首先需要各沿线国家的各种经济数据，这数据量就已经非常庞大了。第二，创新这个变量本身在经济学模型中的研究推进的很慢。（当然这里是根据知识经济学的研究进展来说）创新本身这个变量都很难引入经济学模型，更别说风险了。第三，创新风险的度量本身就是一个经济学难题，因为你几乎想不出一些主要的变量会显著的影响创新风险这个变量。因此第一题我pass。</p><p>第二个，5G还没有推出，数据根本没有，针对风险的模型虽然很多，但是没有数据根本就没法往下做。如果硬要往下做，那写出来的论文质量基本上和知网上的大量风险研究的论文水平差不多，通篇的文字，全是各种风险管理的原则，建议等等。根本就是照书抄，实在不适合作为一篇论文来写。</p><p>第三个，第五个和第二个原因类似。而第四个，被我最好的朋友萌哥选了。虽然这种实证研究，对于一般本科生来说，算是比较有挑战的，认真写绝对能写出一篇很扎实的实证研究论文。但鉴于碳市场的研究在21世纪初已经大量出现，且整个理论体系都比较完备了，对于我来说，想写一篇有一定理论创新的文章，太难了。因此，我放弃了。</p><p>最后，舆情相关的研究实在太多了，虽然是大热门，但我并不想凑这个热闹。因为，这个方向大多是证券公司的研究部在做，他们认为这个可以赚钱，做一个量化投资策略没问题，但作为论文来写，几乎没有什么空间。因为第一，数据质量来说，我们当然不可能比的过证券公司。第二，理论研究来说，舆情这块不是金融专业里面一个重要的方向，研究的领域太窄，且工具不多，而研究者太多。这样势必会出大量的“水文”，干脆放弃。</p><p>这样就很难办了，只有让他换题。我这时已经在想如何向杰夫表达出我的想法，希望他能更换题目。然而此时，他似乎已经明白了我的想法，便突然提出要给我量身订制一个论文题目，他希望我和他改天私下谈。这感情好！正愁怎么换呢。</p><p>第二天，他找我谈了谈，他几乎没怎么说话，我汇报了我现在的写作进度，还有一些没有解决的问题。他态度显得有些暧昧，只是希望我能做量化相关的研究，然后又提了关于之前量化大赛得奖的事情。我也只好退一步，干脆说要写与外汇相关的量化投资策略。毕竟，这只是在前面理论模型基础上加个东西而已，也算对他有个交代。他大致同意了，原本我以为这个题目就是与外汇相关的，最终结果出来却让我大跌眼镜。</p><p>在圣诞节前一个周末，他的助手发来了最终选题结果，由于第二天要考试，我就没看。结果周一才发现他给我的题目是《量化投资策略评价体系研究》。当时我就给他助手打了电话，但是他却说他只是递材料的，选题的问题还是要找杰夫。我便找了杰夫，但是他却认为这个题目非常适合我，且打算用这篇论文来投SSCI一区的学术期刊。而后，他就开始说关于用这个论文投期刊的一大堆想法。最后他说：这个题目，他过去带的计算机系的一位研究生做过，但是没做出什么东西，你的能力这么强，一定行。</p><p>但是，我并没有太听进去，只是希望他能改回原先我们定的题目。因为这个题目，据我当时的判断，最后写出来，不过是一堆工具方法的堆积，难以形成理论模型。评价体系，基本上就是和做一个指数或者做一个打分标准差不多，这最多算是大一大二新生的课堂作业，难以形成一套理论，最多是将某些教科书上的方法拿过来使用，很难形成一个理论模型，更不要说写成论文了。一篇论文的选题最少也要是一个重要的理论分支，对于这样比较水的题目，我自然是不太同意。</p><p>后来又给系主任W老师通了电话，他表示鉴于学校的制度，最终确定题目时间过了以后，就不能改了。W老师做事一板一眼，细节要求的很严格，而且对于规章制度，他是绝对照办，绝不开“后门”。因此，基于我对他的了解，这个题目基本没法改了。</p><p>最后，在我咨询了多位老师之后，确定题目确实不能再改了以后，我只好无奈的接受了这个题目。</p><p><img src="/files/gongzhonghao.jpg" title="关注我的公众号"></p><script>        document.querySelectorAll('.github-emoji')          .forEach(el => {            if (!el.dataset.src) { return; }            const img = document.createElement('img');            img.style = 'display:none !important;';            img.src = el.dataset.src;            img.addEventListener('error', () => {              img.remove();              el.style.color = 'inherit';              el.style.backgroundImage = 'none';              el.style.background = 'none';            });            img.addEventListener('load', () => {              img.remove();            });            document.body.appendChild(img);          });      </script>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;杰夫是本校2012年从山东财经大学挖过来的一位教授，说是教授，其实他更喜欢经营自己的企业。这个小企业有两块业务，一个是给各种小型金融机构开发金融相关的程序，另一个则是一群交易员，通过交易美股来获取返佣。他是加拿大华裔，后来，人才引进计划将他引进回来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来也</summary>
      
    
    
    
    <category term="校园哀思录第一部" scheme="https://lewisyeung001.github.io/categories/%E6%A0%A1%E5%9B%AD%E5%93%80%E6%80%9D%E5%BD%95%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%83%A8/"/>
    
    
    <category term="哀思录" scheme="https://lewisyeung001.github.io/tags/%E5%93%80%E6%80%9D%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
